<?xml version="1.0"?>
<records>

    <capacity>
        <name>Stimulant spirituel</name>
        <type>Révélation Vie</type>
        <descr>Quand l’oracle lance un sort qui remonte la vie de la cible au maximum, tout point en excès persiste pendant un round par niveau sous forme de point de vie temporaire (avec un maximum de points égal au niveau de l’oracle).</descr>
    </capacity>

    <capacity>
        <name>Guérison sécurisée</name>
        <type>Révélation Vie</type>
        <descr>Quand l’oracle lance un sort qui rend des points de vie à la cible, il ne provoque pas d’attaque d’opportunité lors de l’incantation.</descr>
    </capacity>


    <capacity>
        <name>Soins améliorés</name>
        <type>Révélation Vie</type>
        <id>capacity_revelation_improved_heal</id>
        <descr>Quand l’oracle lance un sort de soins, il base le maximum de points de vie rendus sur son niveau d’oracle et non sur la limite basée sur le sort. Par exemple, un oracle de la vie de niveau 11 qui a eu cette révélation lance soins légers pour soigner 1d8+11 points de vie et non 1d8+5 au maximum.</descr>
    </capacity>

    <capacity>
        <shortname>Canal</shortname>
        <name>Canalisation d'énergie</name>
        <dailyuse>1+CHA</dailyuse>
        <descr>L’oracle canalise l’énergie positive comme un prêtre en utilisant son niveau d’oracle comme niveau. Chaque jour, il peut utiliser ce pouvoir un nombre de fois égal à 1 + modificateur de Charisme.</descr>
        <id>capacity_canalisation</id>
    </capacity>

    <capacity>
        <name>Corp d'énérgie</name>
        <shortname>Corp</shortname>
        <dailyuse>lvl</dailyuse>
        <value>1d6+1/lvl</value>
        <descr>Par une action simple, transforme son corps en énergie pure et ressemble alors à un élémentaire de feu d’un blanc doré. Sous cette forme, il devient de sous-type élémentaire et dégage une lumière chaude et accueillante qui augmente le degré de luminosité d’une catégorie. Une fois par round, si l’oracle traverse une case occupée par une créature vivante alliée ou si un allié traverse la case de l’oracle, l’allié est guéri de 1d6 points de dégâts + 1 par niveau d’oracle. Ce dernier peut utiliser ce pouvoir pour se soigner par une action de mouvement. Il peut reprendre sa forme normale par une action libre. Chaque jour, il peut rester sous forme d’énergie pendant un nombre de rounds égal à son niveau d’oracle.</descr>
        <shortdescr>Par une action simple, transforme son corps en énergie pure. Une fois par round, si l’oracle traverse une case occupée par une créature vivante alliée ou si un allié traverse la case de l’oracle, l’allié est guéri de 1d6 points de dégâts + 1 par niveau d’oracle. Ce dernier peut utiliser ce pouvoir pour se soigner par une action de mouvement. Il peut reprendre sa forme normale par une action libre. Chaque jour, il peut rester sous forme d’énergie pendant un nombre de rounds égal à son niveau d’oracle.</shortdescr>
        <id>capacity_revelation_light_body</id>
    </capacity>

    <capacity>
        <name>Retardement de l’affliction</name>
        <shortname>Affliction</shortname>
        <type>Révélation Vie</type>
        <id>capacity_revelation_delayed_affliction</id>
        <dailyuse>3</dailyuse>
        <descr>Trois fois par jour, par une action immédiate, quand l’oracle rate un jet de sauvegarde contre une maladie ou un poison, il peut en ignorer les effets pendant 1 heure par niveau.</descr>
    </capacity>


    <capacity>
        <name>Armure prophétique</name>
        <type>Révélation Lune</type>
        <id>capacity_revelation_prophetic_armor</id>
        <descr>L’oracle possède une compréhension innée de l’univers qui lui donne des réflexes surnaturels et l’étrange capacité d’éviter le danger au dernier moment. Il ajoute son modificateur de Charisme au lieu de son modificateur de Dextérité à sa CA et à tous ses jets de Réflexes. Le bonus d’armure maximum s’applique alors au Charisme et non plus à la Dextérité.</descr>
    </capacity>

    <capacity>
        <name>Écriture lunaire</name>
        <type>Révélation Lune</type>
        <descr>Une fois par nuit, dans son sommeil, les mains de l'oracle produisent de mystérieux écrits qui appartiennent au futur. Au niveau 1, ces prophéties se manifestent sous la forme d’un sort d’augure avec 90% d’efficacité. Au niveau 5, c’est un sort de divination avec 90% d’efficacité. Au niveau 8, c’est un sort de communion qui ne nécessite pas de composante matérielle.</descr>
    </capacity>

    <capacity>
        <name>Compagnon primal</name>
        <type>Révélation Lune</type>
        <descr>L'oracle gagne les services d'un compagnon animal né de la nuit. Il doit s'agir d'un crocodile, loup, ours, requin, sanglier ou tigre. Le niveau de druide effectif pour ce pouvoir est égal au niveau de l'oracle.</descr>
    </capacity>


    <capacity>
        <name>Caresse de la lune</name>
        <type>Révélation Lune</type>
        <id>capacity_revelation_moon_touch</id>
        <descr>Les sorts de soins semblent de même plus efficaces, bien que leur efficacité soit partiellement chimérique. Il peut dépenser deux emplacements de sort en lançant un sort de soin pour lui appliquer les effets du don Extension d'effet sans augmenter son niveau, mais le sort confère des points de vie temporaires au lieu de soigner les blessures. Ces points de vie durent une minute par niveau d'oracle.</descr>
    </capacity>


    <capacity>
        <name>Fortune</name>
        <type>Malédiction Légaliste</type>
        <dailyuse>1+(lvl-5)/6</dailyuse>
        <id>capacity_fortune</id>
        <descr>Par une action immédiate, l’oracle peut refaire un jet de d20 qu’il vient de faire avant d’en connaître le résultat. Il doit conserver le résultat du second jet, même s’il est pire que le premier. Il peut utiliser ce pouvoir une fois par jour au niveau 5 et ensuite une fois de plus tous les six niveaux.</descr>
    </capacity>


    <capacity>
        <name>Mauvaise fortune</name>
        <shortname>Mauvaise</shortname>
        <type>Malédiction Légaliste</type>
        <id>capacity_bad_fortune</id>
        <dailyuse>infinite</dailyuse>
        <descr>Par une action immédiate, il peut obliger une créature située dans les 9 mètres à relancer un jet de d20 qu’il vient de faire avant d’en connaître le résultat. La cible doit conserver le résultat du second jet, même s’il est pire que le premier. Une fois qu’une créature a été affectée par la mauvaise fortune de l’oracle, elle ne peut plus en être victime pendant 1 jour.</descr>
    </capacity>

    <capacity>
        <name>Caresse de la lune</name>
        <type>Malédiction Légaliste</type>
        <id>capacity_revelation_moon_touch</id>
        <descr>Les sorts de soins semblent de même plus efficaces, bien que leur efficacité soit partiellement chimérique. Il peut dépenser deux emplacements de sort en lançant un sort de soin pour lui appliquer les effets du don Extension d'effet sans augmenter son niveau, mais le sort confère des points de vie temporaires au lieu de soigner les blessures. Ces points de vie durent une minute par niveau d'oracle.</descr>
    </capacity>


    <capacity>
        <name>Révélation finale</name>
        <type>Oracle</type>
        <descr>Quand l’oracle atteint le niveau 20, il devient un conduit parfait pour la canalisation d’énergie vitale. Il est immunisé contre le saignement, les attaques de mort, l’épuisement, la fatigue, la nausée, les niveaux négatifs et la condition fiévreuse. Les absorptions et les affaiblissements temporaires de caractéristique ne peuvent pas réduire une valeur à moins de 1. L’oracle réussit automatiquement tous ses jets de sauvegarde contre les dégâts massifs. Quand l’oracle se trouve en dessous de 0 point de vie, il ne meurt pas tant que son total de points négatifs n’est pas égal à deux fois sa valeur de Constitution.</descr>
    </capacity>

    <capacity>
        <name>Mystère révélé</name>
        <type>Oracle épique</type>
        <id>capacity_unraveled_mystery</id>
        <descr>Les sort bonus issu du mystere de l’oracle se reforcent. Nimporte quel dons de métamagie peut etre appliqué sur ces sorts par une action libre. Le niveau d’auguementation du rang de l’emplacement de sort est réduit de 1 et les jet de resistance que les sorts pourraient engendrer auguemente de 1.</descr>
        <value>(lvl-18)/3</value>
    </capacity>

    <capacity>
        <name>Canalisation d'énérgie épique</name>
        <type>Révélation épique</type>
        <id>capacity_epic_revelation_canal</id>
        <descr>L'oracle séléctione une révélation (ici canalisation d'énergie). Cette révélation dure deux fois plus longtemps, la portée augemente de 50% sa zone d'effet augement de 3m, le DD de 1, tout les dégats ou soins de 4, les bonus à la CA BMO jet de reflexes ou initiative de 1, les bonus aus jets de compétence de 2.</descr>
    </capacity>

    <capacity>
        <name>Fortune épique</name>
        <type>Révélation épique</type>
        <id>capacity_epic_revelation_fortune</id>
        <descr>L'oracle séléctione une révélation (ici fortune). Cette révélation dure deux fois plus longtemps, la portée augemente de 50% sa zone d'effet augement de 3m, le DD de 1, tout les dégats ou soins de 4, les bonus à la CA BMO jet de reflexes ou initiative de 1, les bonus aus jets de compétence de 2.</descr>
    </capacity>



</records>
