<?xml version="1.0"?>
<records>
    <capacity>
        <name>Ancien guerrier</name>
        <type>other</type>
        <descr>Lorsqu’il était enfant, le personnage a dévoué de longues heures aux entraînements militaires. Même si le temps les a réduits à l’état de souvenirs, il reste prompt à réagir en cas de problème. Il gagne un bonus de trait de +2 aux tests d’initiative.</descr>
        <id>capacity_old_warrior</id>
    </capacity>


    <!-- druide -->
    <capacity>
        <name>Pacte avec la nature</name>
        <type>druid</type>
        <descr>Le druide bénéficie d’un bonus de +2 aux tests de Connaissances (nature) et de Survie.</descr>
        <id>capacity_natural_instinct</id>
    </capacity>

    <capacity>
        <name>Instinct naturel</name>
        <type>druid</type>
        <descr>Le druide un lien se crée entre le druide et la nature, lien qui peut prendre une des deux formes suivantes. Compagnon  animal Sylphe.</descr>
    </capacity>


    <capacity>
        <name>Empathie sauvage</name>
        <type>druid</type>
        <descr>Un druide peut améliorer l’attitude d’un animal. Cette aptitude suit les mêmes règles que les tests de Diplomatie. Compagnon  animal Sylphe. Un druide peut également utiliser cette aptitude pour influencer une créature magique dont la valeur d’Intelligence est de 1 ou 2 mais son test subit alors un malus de -4.</descr>
    </capacity>

    <capacity>
        <name>Déplacement facilité</name>
        <type>druid</type>
        <descr>Le druide se déplace sans la moindre gêne dans toutes sortes de taillis, y compris les fourrés, les buissons (même épineux) et les autres zones de végétation dense.</descr>
    </capacity>


    <capacity>
        <name>Environnement de prédilection (Arpenteur de monde)</name>
        <type>druid</type>
        <descr>L’arpenteur de monde gagne le pouvoir de rôdeur environnement de prédilection. Il utilise son niveau de druide comme niveau de rôdeur. S’il possède des niveaux dans les deux classes, il les cumule quand il s’agit de déterminer les effets de ce pouvoir.</descr>
    </capacity>

    <capacity>
        <name>Forme animale</name>
        <type>druid</type>
        <dailyuse>10</dailyuse>
        <shortname>Forme</shortname>
        <id>capacity_animal_form</id>
        <descr>Le druide peut se transformer et changer de forme, cet effet dure au maximum une heure par niveau de druide mais le druide peut y mettre fin avant. La transformation (vers ou depuis la forme animale) est une action simple qui ne provoque pas d’attaque d’opportunité. Le druide peut également utiliser ce pouvoir pour se transformer en élémentaire de taille TG ou en créature de type plante de taille TG. Lorsqu’il prend la forme d’un élémentaire, la capacité fonctionne désormais comme le sort corps élémentaire IV. Lorsqu’il prend la forme d’une créature de type plante, elle fonctionne comme le sort de forme végétale III.</descr>
    </capacity>

    <capacity>
        <name>Sentier d’arbres</name>
        <type>druid</type>
        <descr>Le druide peut, trois fois par jour, entrer dans un arbre et se téléporter dans un autre, comme avec voyage par les arbres. De plus, un arpenteur de monde peut utiliser le sentier d’arbres pour arriver dans un arbre de même type que celui de départ mais situé dans un rayon de 150 km.</descr>
        <id>capacity_tree_path</id>
        <shortname>Sentier</shortname>
        <dailyuse>3</dailyuse>
    </capacity>

    <!-- archer -->

    <capacity>
        <name>Flèche magique</name>
        <type>archer</type>
        <descr>Toute flèche normale tirée par l'archer sylvestre devient magique et acquiert un bonus d'altération de +1. Contrairement aux armes magiques normales, ces flèches ne coûtent ni argent ni points d'expérience au personnage. Par contre, elles ne fonctionnent que pour lui. Tous les niveaux impairs d'archer sylvestre, ses flèches deviennent plus puissantes (+1 au niveau 1, +2 au niveau 3, etc)</descr>
    </capacity>

    <capacity>
        <name>Flèche naturalisée</name>
        <type>archer</type>
        <descr>L'archer sylvestre acquiert le pouvoir de placer un sort sur une flèche, soit qu'il pourrait lancer en tant que druide, soit en assistant un autre lanceur de sort (+2 rank "métamagie" pour le lanceur). Le niveaux du sort placé ne peut excéder le niveau de sort maximum connu par le druide. Tout sort placé sur une flèche de cette manière est alors considéré comme lancé. Les flèches naturalisées ne restent activent que 24h. Toute flèche de ce type est considérée comme une flèche de type magique. Ceci ne change en rien le fonctionnement de la flèche (jet d'attaque...) Utiliser ce pouvoir est une action complexe.</descr>
    </capacity>

    <capacity>
        <name>Oeil de lynx</name>
        <type>archer</type>
        <dailyuse>13</dailyuse>
        <value>7</value>
        <id>capacity_lynx_eye</id>
        <descr>L'archer sylvestre a la possibilité de se concentrer lors de ses tirs de flèches et ainsi d'augmenter leurs chances de toucher leurs cibles, il ne peut des lors plus se déplacer si il souhaite utiliser cette capacité. Il peut aussi entreprendre de toucher une partie spécifique de l'ennemi (difficulté fixée par le MJ). Il peut utiliser ce pouvoir un nombre de fois déterminé par le niveau d'archer-sylvestre par jour, et cela augmente son jet d'attaque de 1 + 1 (/2 niveaux d'archer-sylvestre), Ces flèches tirées sont considérées comme normales.</descr>
    </capacity>

    <capacity>
        <name>Flèche de phase</name>
        <type>archer</type>
        <dailyuse>2</dailyuse>
        <shortname>Phase</shortname>
        <id>capacity_phase_arrow</id>
        <descr>Une fois par jour, peut tirer une flèche sur une cible qu'il a déjà vue. La flèche file vers la cible en ligne droite, traversant tous les obstacles non magiques (elle est stoppée par un mur de force, un mur , de feu,...), Le jet d'attaque s'effectue normalement, mais sans compter les bonus que la cible doit à son armure et à un éventuel camouflage ou abri, Ce pouvoir est magique. Utiliser ce pouvoir est une action simple (qui comprend le tir de la flèche). Il gagne une utilisation par jour supplémentaire tout les 4 niveaux par la suite 10,14 etc)</descr>
    </capacity>

    <capacity>
        <name>Pluie de flèches</name>
        <type>archer</type>
        <shortname>Pluie</shortname>
        <dailyuse>2</dailyuse>
        <id>capacity_arrow_rain</id>
        <descr>Le personnage acquiert ce pouvoir magique qu'il peut utiliser une fois par jour, à la place de ses attaques normales. Quand il y fait appel, il tire une flèche sur chaque cible à portée (considérée comme normale), jusqu'à un maximum d'une par niveau de lanceur de sort. Toutes ces attaques utilisent son bonus de base correspondant à sa première attaque du round et il ne peut tirer plus d’ une flèche par cible. Il gagne une utilisation par jour supplémentaire tout les 3 niveaux par la suite 11,14 etc)</descr>
    </capacity>

    <capacity>
        <name>Flèche vengeresse</name>
        <type>archer</type>
        <dailyuse>1</dailyuse>
        <shortname>Vengeresse</shortname>
        <id>capacity_revenge_nature_arrow</id>
        <descr>L'archer sylvestre peut créer une flèche vengeresse de la nature. S'il touche sa cible, cette dernière doit réussir un jet de Vig (DD = 20 + Modificateur Sagesse) sous peine de se retrouver transformée en statue arboricole (mort de la cible), La fabrication de la flèche exige une journée entière, et elle ne fonctionne que pour son créateur. La magie ne dure qu'un an, et un archersylvestre ne peut pas avoir plus d'une de ces flèches en même temps.</descr>
    </capacity>

    <capacity>
        <name>Oeil exercé</name>
        <type>archer</type>
        <descr>L'archer sylvestre obtient le don Science du critique il voit alors la plage de chance de réaliser des attaques critiques doubler. Pour les monstres qu'il a déjà rencontrés (à la discrétion du MJ) cette plage est triplée à la place (soit 18-20 pour l'arc).</descr>
    </capacity>



</records>
