<?xml version="1.0"?>
<records>
    <!-- feat_magic -->

    <feat>
        <name>Dispense de compo matérielles</name>
        <type>feat_magic</type>
        <descr>Pas besoin de composantes matérielles jusqu'à une valeur d'1po pour lancer un sort</descr>
        <id>feat_materiel</id>
    </feat>

    <!--
    <feat>
        <name>Dispense de compo matérielles Epique</name>
        <type>feat_magic</type>
        <descr>Pas besoin de composantes matérielles jusqu'à une valeur de 15000 po pour lancer un sort</descr>
        <id>feat_materiel_epic</id>
    </feat> -->
    <feat>
        <name>Mystérieuse perspicacité</name>
        <type>feat_magic</type>
        <descr>Gagne deux révélations d'un second Mystère (Lune)</descr>
        <id>feat_heroic_recovery</id>
    </feat>
    <feat>
        <name>Mystérieuse perspicacité 2</name>
        <type>feat_magic</type>
        <descr>Gagne deux révélations d'un second Mystère (Lune)</descr>
        <id>feat_heroic_recovery</id>
    </feat>

    <feat>
        <name>Ailes de lumières</name>
        <type>feat_magic</type>
        <descr>Devient un être angélique avec une paire d’aile de lumières, gagne :
- une vitesse de vol de 30m
- vision dans le noir à 20m
- Immunité à l’acide le froid et pétrification
- Bonus de +4 aux jets contre les poisons
- Cercle magique contre le Mal
- Globe d'invulnérabilité partielle
Dure 1 min/d6 de la canalisation.</descr>
        <id>feat_light_wing</id>
    </feat>

    <!-- DEF -->




    <feat>
        <name>Dure à cuire</name>
        <type>feat_def</type>
        <descr>Le personnage est particulièrement difficile à tuer. Ses blessures se stabilisent automatiquement quand il est grièvement blessé mais, en plus, même aux portes de la mort, il reste conscient et peut continuer de bouger.</descr>
        <id>feat_hard_boiled</id>
    </feat>

    <feat>
        <name>Endurance</name>
        <type>feat_def</type>
        <id>feat_stamina</id>
        <descr> Le personnage bénéficie d’un bonus de +4 à chacun des tests et jets de sauvegarde suivants :
test de Natation pour résister à des dégâts temporaires dus à la fatigue,
tests de Constitution pour continuer à courir,
tests de Constitution pour éviter les dégâts non-létaux infligés par une marche forcée,
tests de Constitution pour retenir sa respiration,
tests de Constitution pour éviter les dégâts non-létaux infligés par la famine ou la soif,
jets de Vigueur pour éviter les dégâts non-létaux infligés par les climats chauds ou froids et
jets de Vigueur pour résister aux dégâts infligés par l’asphyxie.
Le personnage peut également dormir en armure légère ou intermédiaire sans être fatigué le lendemain.</descr>
    </feat>


    <!-- feat_otherS -->

    <feat>
        <name>Récupération héroïque</name>
        <type>feat_other</type>
        <descr>Une fois par jour, par une action simple, le personnage peut tenter un nouveau jet de sauvegarde contre une condition débilitante ou une affliction qui l’affecte et qui impose un jet de Vigueur. Si ce nouveau jet de sauvegarde échoue, aucun effet supplémentaire n’est appliqué. Dans le cas contraire, il compte comme une réussite pour déterminer si le personnage parvient à se débarrasser de l’affliction (comme un poison ou une maladie). Le personnage ne peut pas utiliser ce don pour combattre les effets instantanés, les effets qui n’autorisent aucun jet de sauvegarde, ni ceux qui imposent autre chose qu’un jet de Vigueur.</descr>
        <id>feat_heroic_recovery</id>
    </feat>

</records>
